\documentclass[a4paper,11pt]{article}

%Paquets standards
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[frenchb]{babel}

%Paquets spéciaux
\usepackage{lastpage}   %Référence automatique vers la dernière page
\usepackage{tabularx}   %Tableaux complexes
\usepackage{colortbl}   %Coloration des tableaux
\usepackage{listings}   %Inclusion de sources
\usepackage{fancyhdr}   %Définition de headers et footers
\usepackage{xcolor}     %Paquet de couleurs
\usepackage{graphicx}   %Paquet pour les images
\usepackage{titlesec}   %Définition des styles pour les sections
\usepackage{titletoc}   %Définition des styles pour la table des matières
\usepackage{fontspec}   %Gestion des polices personnalisées
\usepackage[xetex,
            pdfauthor={Benoist Wolleb},
            pdftitle={SIO - Travail pratique n°2: Recuit simulé},
            pdfsubject={Simulation et optimisation},
            pdfkeywords={simulation optimisation recuit simulé heuristique HEIG-VD},
            pdfproducer={XeTeX with hyperref},
            pdfcreator={XeTeX with hyperref}]{hyperref}

%Paramétrage de la zone d'écriture
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0cm}
\setlength{\voffset}{-2.2cm}
\setlength{\headheight}{15pt}

%Définition des couleurs
\definecolor{titre1}{RGB}{170,62,15}
\definecolor{titre2}{RGB}{255,118,0}
\definecolor{titre3}{RGB}{255,180,18}
\definecolor{gris1}{RGB}{76,76,76}
\definecolor{gris2}{RGB}{135,135,135}
\definecolor{tableau1}{RGB}{255,255,153}
%Définition des headers
\setlength\headheight{35pt}
\lhead{\hspace{-1cm}\hspace{1em} \color{gris1}{UE - Laboratoire n°x}}
\chead{}
\rhead{\color{gris1}{\today}}
\lfoot{\color{gris1}{Auteur1 \& Benoist Wolleb}}
\cfoot{}
\rfoot{\color{gris1}{\thepage /\pageref{LastPage}}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

%Définition de quelques préférences.
%\setlength{\parindent}{0pt}  %Désactiver complétement l'indentation des paragraphes?
%Définition des couleurs pour lstlistings
\lstset{language   = C++,
  basicstyle       = \small\ttfamily,
  keywordstyle     = \color{blue},
  stringstyle      = \color{orange},
  commentstyle     = \color{gray},
  showspaces       = false,
  showtabs         = false,
  showstringspaces = false
  breaklines       = true,
  breakatwhitespace= false,}

%Définition du style des sections
\titleformat{\part}[hang]{\filcenter\huge\bfseries\color{titre1}}{}{0.5em}{}
\titleformat{\section}[hang]{\filcenter\Large\bfseries\color{titre2}}{}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}[hang]{\filcenter\large\bfseries\color{titre3}}{}{0.5em}{}
\titleformat{\subsubsection}[hang]{\filcenter\large\bfseries\color{titre3}}{}{0.5em}{}

%Définition du style de la table des matières
\dottedcontents{part}[0em]{\color{titre1}}{0em}{1pc}
\dottedcontents{section}[2em]{\color{titre2}}{2em}{1pc}
\dottedcontents{subsection}[4em]{\color{titre3}}{4em}{1pc}
\dottedcontents{subsubsection}[6em]{\color{titre3}}{6em}{1pc}

%Définition du style de numérotation des sections
\renewcommand{\thepart}{\Roman{part}}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{subsubsection}}

%Corps prêt à l'emploi pour une fonction personnelle
%\newcommand{\moche}[1]
%{%
%   \textit{\color{red}#1}%
%}

%Début du document
%Page de titre
\pagestyle{empty}
\begin{document}


%Réglage de l'espace entre les paragraphes: une ligne
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\parindent}{0pt}
\renewcommand*\labelitemi{$\bullet$}
%Suite du document

\section{Description des règles du jeu}

Le jeu développé sera un Tron multijoueurs.Le principe est semblable à un "snake" qui se jouerai à plusieurs personnes avec toutefois plusieurs différences.

\subsection{Les joueurs et la map}

Un joueur est représenté par un tron, un objet se déplaçant en ligne droite et pouvant tournant à 90 degré et laissant une ligne de couleur continue derrière lui. C'est ces lignes qui seront visibles à l'écran, chaque joueur traçant sa ligne en dirigeant son tron.

Les déplacements se font sur une map (carte). Les cartes peuvent avoir plusieurs disposition possibles, avec des obstacles différents. 

Le but du jeu est d'éliminer les autres joueurs en tentant des leur bloquer la route avec sa ligne. En effet, lorsqu'un joueur entre en collision avec une traînée (la sienne ou celle d'un autre joueur) ou un obstacle de la map, il perd la partie.

\subsection{Bonus}

Durant une partie, des bonus peuvent apparaître sur la map. Un joueur peut ramasser ces bonus en passant dessus. Ces bonus modifierons le cours du jeu, soit en donnant un avantage au joueur, soit en donnant un handicap aux autres joueurs.

Il existe également des malus, qui handicapent le joueur qui les ramasseraient.

\subsection{Type de jeu}

Il existe deux modes de jeu différents : 
\begin{itemize}
\item Tous contre tous (free for all)
\item En équipe
\end{itemize}

\subsubsection{Tous contre tous}
Lorsqu'un joueur entre en collision avec la ligne d'un autre joueur, la sienne ou un obstacle celui-ci à perdu. Le dernier joueur restant est le vainqueur. 

\subsubsection{En équipe}
Lorsqu'un joueur touche une ligne de son équipe, il passe à travers. Alors que s'il touche la ligne d'une autre équipe, il perd. L'équipe du/des joueur(s) restant(s) gagne. 

\subsection{Score}

Chaque joueur possède un score total qu'il conserve de parties en parties. Cela permet d'établir un classement des joueurs sur le serveur.

Durant une partie un joueur se verra ajouter ou retirer des points à son score total selon la grille ci-dessous :

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Événement & Points \\ 
\hline 
Collision contre un autre joueur & -100 \\ 
\hline 
Collision contre un mur & -150 \\ 
\hline 
Collision contre soi-même & -200 \\ 
\hline 
Collision d'un joueur contre soi & +100 \\ 
\hline 
Survit à la fin de la partie & +1000 \\ 
\hline 
Membre de l'équipe victorieuse (jeu par équipe uniquement) & +200 \\
\hline
\end{tabular} 
\end{center}

\section{Cas d'utilisation}

\subsection{Diagramme Général de Contexte}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{diagramme_general_contexte.png}
 \caption{\textit{Diagramme général de contexte}}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Acteurs}

\begin{enumerate}
\item Non-Inscrit : un utilisateur qui n'est pas encore inscrit. Il ne peut rien faire si ce n'est s'inscrire pour pouvoir devenir un joueur.
\item Le joueur : un utilisateur de l'application. Une fois qu'il possède un compte, le joueur peut rejoindre de parties, en créer lui même ou consulter les scores.
\item Le créateur d'une partie : un joueur ayant créer une partie. Il possède plus de droits que les autres joueurs sur la partie qu'il a crée. Il peut notamment modifié celle-ci à la fin afin d'en relancer une nouvelle.
\item Administrateur : administrateur du serveur. Il administre le serveur (gestion des scores et des utilisateurs).
\item Le serveur : il stocke les informations dans la base de données et effectuer la plupart des opérations.
\item La base de données : stocke les informations de l'application.
\end{enumerate}

\subsection{Scénarios}

\subsubsection{Inscription}

\begin{enumerate}
\item Le non-inscrit donne les informations nécessaire à son inscription (son pseudonyme, son mot de passe, la confirmation du mot de passe)
\item La validité des informations est contrôlée (pseudonyme disponible, mot de passe et confirmation sont égaux), par l'application cliente.
\item Les informations sont envoyées au serveur.
\item Le serveur enregistre les informations de l'utilisateur et crée un nouveau compte.
\end{enumerate}

\subsubsection{Connexion}
\begin{enumerate}
\item Le joueur donne les informations nécessaires à la connexion (pseudonyme, mot de passe, adresse du serveur).
\item Les informations sont envoyées au serveur.
\item La validité des informations de connexion sont contrôlées par le serveur.
\end{enumerate}

\subsubsection{Consultation des scores}
\begin{enumerate}
\item Le client envoie une requête au serveur demandant les information du top 25 du classement ainsi que les informations du joueur.
\item Le serveur transmet ces informations au client.
\item Le pseudonyme et le score des 25 utilisateurs en haut du classement (score le plus élevé) sont affiché par le client.
\end{enumerate}

\subsubsection{Création d'une partie}
\begin{enumerate}
\item Le joueur donne les informations nécessaires à la création d'une partie (nom de la partie, mot de passe (optionnel), carte, type de partie, nombre de joueurs maximum).
\item Le client envoie ces informations au serveur.
\item Le serveur ajoute la partie à la liste des parties disponibles.
\item Le créateur de la partie est automatiquement ajouté en tant que joueur de la partie.
\item D'autres joueur peuvent rejoindre la partie (cf. scénario "Rejoindre une partie").
\item Le créateur de la partie peut lancé la partie à tout moment (cf. scénario "Jouer une partie").
\end{enumerate}

\subsubsection{Rejoindre une partie}
Requiert qu'une partie soit créée.
\begin{enumerate}
\item L'application affiche la liste des parties.
\item Le joueur choisi de rejoindre l'une des parties encore en attente de joueurs, et pas encore commencée.
\item Si cela est nécessaire, le joueur doit entrer le mot de passe de la partie.
\item S'il s'agit d'une partie par équipe le joueur est ajouté à l'une des équipes.
\end{enumerate}

\subsubsection{Jouer une partie}
Requiert que la partie soit créée.
\begin{enumerate}
\item Lorsque le nombre maximum de joueurs pour la partie est atteint ou que le créateur de la partie le désire, la partie commence.
\item Les joueurs inscrits participent à la partie (cf. section "Description des règles du jeu" pour plus de détails).
\item Les scores sont mis à jour durant la partie (cf. section "Score" pour plus de détails).
\item Lorsqu'il ne reste plus qu'un joueur, ou des membres de la même équipe la partie se termine.
\item Le créateur de la partie peut la modifier (changement de la carte, du nombre de joueur, du type de partie).
\item Une nouvelle partie peut être directement être jouée.
\end{enumerate}

\subsubsection{Gérer les scores}
\begin{enumerate}
\item La liste des joueurs et de leurs scores est affichées.
\item L'administrateur peut modifier le score d'un joueur s'il le désire.
\end{enumerate}

\section{Diagramme de classes}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{diagramme_serveur.png}
 \caption{\textit{Diagramme de classe côté serveur}}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=16cm]{diagramme_client.png}
 \caption{\textit{Diagramme de classe côté client}}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Remarques d'ordres général}

Comme il s'agit d'une application codée en python toutes les méthodes et tous les attributs sont indiqués comme publiques, même si cela ne fait pas vraiment sens dans ce langage, puisqu'ils sont toujours accessibles depuis l'extérieur de la classe.

Il est également à noter que le paramètre "self", présent dans toutes les méthodes dans le code n'est jamais indiquer sur le diagramme car il s'agit de l'objet lui-même qui est toujours passé en paramètre à toutes ses méthodes. Le mécanismes est le même qu'en Java ou C++ avec le "this", seulement le paramètre apparaît explicitement dans la signature de la fonction. Nous ne l'avons pas mis dans le diagramme de classe car il est implicite et cela surchargerai inutilement ce dernier.

\subsection{Précisions côté client}

Comme nous avons utilisé le framework Qt pour coder la GUI, les différentes vues (\texttt{..Window}) sont toutes de type "vue-contrôleur", gérant à la fois l'affichage des informations à l'écran et jouant également le rôle de contrôleur.

Toutes les fenêtres ne manipulent pas de modèle (typiquement la fenêtre d'inscription ne fait que recueillir des informations à envoyer au serveur). L'objet \texttt{Game} peut être considéré comme étant le modèle du trio MVC dans les cas où il est manipulé par la vue-contrôleur. Le reste du temps les données sont plutôt échangées directement avec le serveur.

L'objet \texttt{Global} est un objet utilisé par toutes les classes. Elles ne possèdent pas de référence dessus, mais ce contentent d'appeler ses méthodes dans leurs codes respectifs après avoir importé le module qui le contient.

\subsection{Précisions côté serveur}

L'objet \texttt{Global} joue un rôle similaire côté serveur que côté client : il offre une série de fonction utilitaire, ayant surtout trait à l'échange de donnée avec le client.

La classe \texttt{Database} permet d'accéder à la base donnée et d'effectué des requêtes dessus en appelant les méthodes statiques de la classe, qui joue le rôle de modèle au niveau de la gestion des joueurs et des scores.

La classe \texttt{Game} peut être considérée comme le modèle de l'application, concernant les parties, partagé aussi bien par le serveur que par les clients. En effet, il est nécessaire qu'il soit le même pour tous, et doit donc rester sur le serveur plutôt que d'être dupliqué chez tout les clients, avec le risque d'avoir des incohérences entre eux.

Les classes \texttt{GameThread} et \texttt{ClientThread} sont les contrôleurs, côté serveur, gérant respectivement les parties en cours et les joueurs.

Comme il s'agit d'un serveur uniquement destiné à faire du travail logique il n'y a pas vraiment de vue.

\end{document}
